\begin{flushleft}
	\textsc{\bfseries Miskolci Egyetem}\\
	Gépészmérnöki és Informatikai Kar\\
	Alkalmazott Matematikai Tanszék\hspace*{4cm}\hfil \textbf{Szám:}
\end{flushleft}
\vskip 0.5cm
\begin{center}
	\large\textsc{\bfseries Szakdolgozat Feladat}
\end{center}
\vskip 0.5cm
Galán Levente (MZAWSM) programtervezõ informatikus jelölt részére.\newline

\noindent\textbf{A szakdolgozat tárgyköre: Kétszemélyes online társasjátékok tervezése} \newline

\noindent\textbf{A szakdolgozat címe:} Személyre szabható online társasjátékok

\noindent\textbf{A feladat részletezése:}

\noindent A dolgozat egy olyan webalkalmazást mutat be, amelyen keresztül a felhasználók különféle társasjátékokkal játszhatnak.
\noindent Az alkalmazás egyediségét az adja, hogy a játékosok a szabályokat meg is tudják változtatni.
\noindent A játékosok alapvetően egymás ellen játszanak.
\noindent Rendezhetnek mérkőzéseket, rangadókat, amely alapján az online felületen megtekinthetők a játékosok ranglistája, illetve különféle statisztikái.

\vfill

\noindent\textbf{Témavezetõ(k):} Piller Imre, egyetemi tanársegéd\newline

\noindent\textbf{A feladat kiadásának ideje:}\newline

%\noindent\textbf{A feladat beadásának határideje:}

\vskip 2cm

\hbox to \hsize{\hfil{\hbox to 6cm {\dotfill}\hbox to 1cm{}}}

\hbox to \hsize{\hfil\hbox to 3cm {szakfelelõs}\hbox to 2cm{}}


\newpage

\vspace*{1cm}  
\begin{center}
\large\textsc{\bfseries Eredetiségi Nyilatkozat}
\end{center}
\vspace*{2cm}

Alulírott \textbf{Galán Levente}; Neptun-kód: \texttt{MZAWSM} a Miskolci Egyetem Gépészmérnöki és Informatikai Karának végzõs, Programtervező informatikus BSc szakos hallgatója ezennel büntetõjogi és fegyelmi felelõsségem tudatában nyilatkozom és aláírásommal igazolom, hogy
\textit{
Személyre szabható online társasjátékok
}
címû szakdolgozatom/diplomatervem saját, önálló munkám; az abban hivatkozott szakirodalom
felhasználása a forráskezelés szabályai szerint történt.

Tudomásul veszem, hogy szakdolgozat esetén plágiumnak számít:
\begin{itemize}
\item szó szerinti idézet közlése idézõjel és hivatkozás megjelölése nélkül;
\item tartalmi idézet hivatkozás megjelölése nélkül;
\item más publikált gondolatainak saját gondolatként való feltüntetése.
\end{itemize}

Alulírott kijelentem, hogy a plágium fogalmát megismertem, és tudomásul veszem, hogy
plágium esetén szakdolgozatom visszautasításra kerül.

\vspace*{3cm}

\noindent Miskolc, \hbox to 2cm{\dotfill} év \hbox to 2cm{\dotfill} hó \hbox to 2cm{\dotfill} nap

\vspace*{3cm}

\hspace*{8cm}\begin{tabular}{c}
\hbox to 6cm{\dotfill}\\
Hallgató
\end{tabular}



\newpage

\noindent 1.

\begin{tabular}{cl}
	&szükséges (módosítás külön lapon) \\
	A szakdolgozat feladat módosítása& \\
	& nem szükséges\\
	&\\
	\hbox to 4cm{\dotfill}&\multicolumn{1}{c}{\hbox to 5cm{\dotfill}}\\
	dátum& \multicolumn{1}{c}{témavezetõ(k)}
\end{tabular}
\vskip1.5mm

\noindent 2. A feladat kidolgozását ellenõriztem:

\vskip1.5mm

\begin{tabular}{l@{\hspace*{4cm}}l}
	témavezetõ (dátum, aláírás):& konzulens (dátum, aláírás):\\
	\dotfill&\dotfill\\
	\dotfill&\dotfill\\
	\dotfill&\dotfill
\end{tabular}

\vskip1.5mm

\noindent 3. A szakdolgozat beadható:

\vskip1.5mm

\begin{tabular}{@{\hspace*{1.3cm}}c@{\hspace*{2.1cm}}c}
	\hbox to 4cm{\dotfill}&\multicolumn{1}{c}{\hbox to 5cm{\dotfill}}\\
	dátum& \multicolumn{1}{c}{témavezetõ(k)}
\end{tabular}

\vskip1.5mm

\noindent 4.
\begin{tabular}[t]{@{}l@{\hspace*{1mm}}l@{\hspace*{1mm}}l@{}}
	A szakdolgozat& \hbox to 3.5cm{\dotfill} &szövegoldalt\\
	& \hbox to 3.5cm{\dotfill} &program protokollt (listát, felhasználói leírást)\\
	&\hbox to 3.5cm{\dotfill}   &elektronikus adathordozót (részletezve)\\
	&\hbox to 3.5cm{\dotfill} & \\
	&\hbox to 3.5cm{\dotfill} &egyéb mellékletet (részletezve)\\
	&\hbox to 3.5cm{\dotfill} &\\
\end{tabular}
\newline tartalmaz.

\vskip1.5mm

\begin{tabular}{@{\hspace*{1.3cm}}c@{\hspace*{2.1cm}}c}
	\hbox to 4cm{\dotfill}&\multicolumn{1}{c}{\hbox to 5cm{\dotfill}}\\
	dátum& \multicolumn{1}{c}{témavezetõ(k)}
\end{tabular}

\noindent 5.

\begin{tabular}{ll}
	&bocsátható\\
	A szakdolgozat bírálatra& \\
	& nem bocsátható\\
\end{tabular}

\vskip1.5mm

\noindent A bíráló neve: \hbox to 8cm{\dotfill}

\vskip4mm

\begin{tabular}{@{\hspace*{1.3cm}}c@{\hspace*{2.1cm}}c}
	\hbox to 4cm{\dotfill}&\multicolumn{1}{c}{\hbox to 5cm{\dotfill}}\\
	dátum& \multicolumn{1}{c}{szakfelelõs}
\end{tabular}

\noindent 6.
\begin{tabular}[t]{@{}l@{\hspace*{1mm}}l@{\hspace*{1mm}}l@{}}
	A szakdolgozat osztályzata& &\\
	&a témavezetõ javaslata:& \hbox to 3cm{\dotfill}\\
	&a bíráló javaslata:& \hbox to 3cm{\dotfill}\\
	&a szakdolgozat végleges eredménye:& \hbox to 3cm{\dotfill}
\end{tabular}

\vspace*{4mm}

\noindent Miskolc, \hbox to 4.5cm{\dotfill} \hspace*{2.5cm}
\begin{tabular}[t]{cc}
	\hbox to 6cm{\dotfill}\\
	a Záróvizsga Bizottság Elnöke
\end{tabular}